[May_30th_Movement_Propaganda_Poster.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:May_30th_Movement_Propaganda_Poster.png "fig:May_30th_Movement_Propaganda_Poster.png")海报描绘外国帝国主义和地方军阀折磨中国爱国者。\]\]
[上海南京路五卅惨案纪念碑.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:上海南京路五卅惨案纪念碑.jpg "fig:上海南京路五卅惨案纪念碑.jpg")
**五卅运动**是[中國於](../Page/中國.md "wikilink")[北洋政府统治下](../Page/北洋政府.md "wikilink")[反帝国主义和反当政的](../Page/反帝国主义.md "wikilink")[民国军阀势力的一场运动](../Page/民国军阀.md "wikilink")，由[中国国民党上海執行部](../Page/中国国民党.md "wikilink")（時值[第一次国共合作](../Page/第一次国共合作.md "wikilink")）策劃及領導的第一个重大群众运动。

事件發展至1925年5月30日，[青岛](../Page/青岛.md "wikilink")、[上海等地工人遊行抗議](../Page/上海.md "wikilink")[日本棉紗廠非法開除及毆打工人](../Page/日本.md "wikilink")，遭到開槍鎮壓，引發流血事件，是為**五卅慘案**（又稱**青沪惨案**、**五卅大屠殺**）。

## 事件\[1\]

### 起因

1925年（民國14年）2月，[上海日商](../Page/上海.md "wikilink")“内外棉株式会社”第八廠發現一[童工屍體](../Page/童工.md "wikilink")，胸部曾受重擊；工人相信為日籍管理人員用鐵棍毆打致死，於是全體罷工。後經上海總商會調停，內外棉[資方承諾不再打罵工人了事](../Page/資方.md "wikilink")。4月19日，[青岛日商大康纱厂](../Page/青岛.md "wikilink")4000余名工人为争取[工会权利](../Page/工会.md "wikilink")、增加[工资](../Page/工资.md "wikilink")，举行大罢工，成立罢工委员会，散发《青岛大康纱厂全体工人泣告书》。内外棉等日商工厂工人积极响应，形成全市日商纱厂工人联合大罢工。5月，多間日本紗廠以男工引發工潮为由，將所有男工解僱，引起22家上海工廠大罷工，再由上海總商會調停；正準備复工之際，內外棉第八廠再開除數十名工人。於是八名工人代表於5月15日再向內外棉資方交涉，内外棉第七厂的日籍资方人员与有[中国共产党党员身份的工人](../Page/中国共产党.md "wikilink")[顾正红发生争执](../Page/顾正红.md "wikilink")，冲突下日籍资方人员开枪打死了顾正红，另七人受傷。工人向[上海公共租界工部局求助](../Page/上海公共租界工部局.md "wikilink")，亦被逮捕。

在[日本政府的压力下](../Page/日本政府.md "wikilink")，[胶澳商埠督办](../Page/胶澳商埠.md "wikilink")[温树德出动警察和保安队强迫工人复工](../Page/温树德.md "wikilink")，将中共青岛支部书记[邓恩铭逮捕](../Page/邓恩铭.md "wikilink")、继而[驱逐出境](../Page/驱逐出境.md "wikilink")。[中共中央及时派](../Page/中共中央.md "wikilink")[李慰农来青岛](../Page/李慰农.md "wikilink")，建立四方支部，派任书记，加强对工人运动的领导。[中华全国总工会副委员长](../Page/中华全国总工会.md "wikilink")[刘少奇也前来青岛指导工人运动](../Page/刘少奇.md "wikilink")。[中共山东地委书记](../Page/中共山东地委.md "wikilink")[尹宽等来青岛具体指挥](../Page/尹宽.md "wikilink")。各纱厂公开建立了工会，青岛各界群众声援工人的斗争迅速发展。[私立青岛大学学生会负责人](../Page/私立青岛大学.md "wikilink")[罗荣桓带领该校学生团结全市学生支援工人运动](../Page/罗荣桓.md "wikilink")。在青岛的罢工得到全市各界群众的同情和支持，纷纷成立罢工后援会。青年学生上街宣传罢工，发动市民募捐，资助纱厂工人。《[青岛公民报](../Page/青岛公民报.md "wikilink")》主笔[胡信之在该报开辟](../Page/胡信之.md "wikilink")《工潮专号》，报道罢工动态，鼓舞了纱厂工人的斗志。在上海的事件先激起上海社会各界对外國勢力的不滿，和[反帝国主义的情緒](../Page/反帝国主义.md "wikilink")。

### 经过

5月24日，上海各界舉行追悼顧正紅大會。各大學學生組織演講組，到租界各處宣傳民族主義，反對外國在華勢力。日本政府和[山东](../Page/山东.md "wikilink")、青岛军阀当局加紧联合镇压青岛工人运动。警察厅派出警察3000多人包围大康纱厂，[日本海軍军舰从](../Page/日本海軍.md "wikilink")[旅顺等地开来公开威胁](../Page/旅顺.md "wikilink")，准备以武力对付罢工工人。[北洋政府指示](../Page/北洋政府.md "wikilink")[张宗昌](../Page/张宗昌.md "wikilink")、温树德，采取严厉手段解决工潮。5月29日，包围青岛内外棉纱厂的军警悍然向罢工工人开枪，厂内日本职员也乘机枪击工人，结果打死工人8名、重伤数十人，逮捕工人70余人。

5月28日，[中国国民党上海執行部决定借此机会](../Page/中国国民党.md "wikilink")，发动学生和工人在30日到[上海公共租界内举行](../Page/上海公共租界.md "wikilink")[游行](../Page/游行.md "wikilink")[示威等抗议活动](../Page/示威.md "wikilink")。5月30日，数千名[工人](../Page/工人.md "wikilink")、[学生](../Page/学生.md "wikilink")、[群众到上海公共租界各条马路组织大示威游行](../Page/群众.md "wikilink")，抗议内外棉资方无理枪杀顾正红，要求释放因声援工人罢工而被捕的学生，反对上海公共租界工部局的印刷附律、增加码头捐、交易所注册等4提案。下午，大量学生聚集到上海公共租界内最繁华的[南京路](../Page/南京路.md "wikilink")，跟[公共租界警方发生冲突](../Page/上海公共租界工部局警务处.md "wikilink")，有十多人受伤，其中有100多人被捕、关押在[老闸捕房](../Page/老闸捕房.md "wikilink")。到下午3时，约有上万群眾湧到[老闸捕房門前进行交涉](../Page/老闸捕房.md "wikilink")。下午3时55分，[英國籍捕頭下令向群眾開槍](../Page/英國.md "wikilink")，打死13人，打伤40多人，另外逮捕49人。工部局宣佈戒嚴，租界內的大學被封閉。是為“五卅惨案”。

6月1日，在中共利用國民黨的名義的鼓动下，上海部分工人和学生和商人举行了[罢工](../Page/罢工.md "wikilink")、[罢课](../Page/罢课.md "wikilink")、[罢市](../Page/罢市.md "wikilink")。

后期，由于商人和中共的矛盾突出，因此商界于6月24日宣布停止罢市。9月18日，[卢永祥令上海戒严司令奉系军阀](../Page/卢永祥.md "wikilink")[邢士廉](../Page/邢士廉.md "wikilink")，封闭上海总工会和工商学联合会，通缉[李立三](../Page/李立三.md "wikilink")、[刘华等工人领袖](../Page/刘华_\(工运领袖\).md "wikilink")。8月中旬，各地工人停止罢工，罢工事态逐渐平息。

## 死者名單

当场死亡的13人是\[2\]：

  - 何秉彝，[上海大学学生](../Page/上海大學_\(民國\).md "wikilink")，[四川人](../Page/四川.md "wikilink")，共青團上海地委組織部主任
  - 尹景伊，[同济大学学生](../Page/同济大学.md "wikilink")，[山东人](../Page/山东.md "wikilink")，校學生會執行委員
  - 陈虞钦，南洋附中学生，原籍广东增城，生于[南洋荷属婆罗洲](../Page/南洋.md "wikilink")
  - 唐良生，华洋电话局接线生，[江苏人](../Page/江苏.md "wikilink")
  - 陈兆长，东亚旅馆厨工
  - 朱和尚，洋务职工
  - 邬金华，新世界职工
  - 石松盛，电器公司职员
  - 陈光发，包车行车匠
  - 姚顺庆，琴行漆工
  - 王纪福，裁缝
  - 谈金福，味香居伙友
  - 徐落逢，商贩

## 影响

五卅运动爆发后，随着[国民革命軍北伐的推进以及成功](../Page/国民革命軍北伐.md "wikilink")，收回租界、[收回教育主权](../Page/收回教育主权.md "wikilink")、[反基督教运动和反帝国主义势力的运动在全国如火如荼地展开](../Page/反基督教运动.md "wikilink")。慘案發生翌日，上海总工会在宝山路宝山里2号成立，[李立三为委员长](../Page/李立三.md "wikilink")，各科正副主任大部分为共产党员。6月5日，青岛四方机厂全厂罢工，全市各界迅速响应。秘密返回青岛的邓恩铭主持成立了上海事件后援会，发表宣言，确定了各界反帝斗争纲领。6月8日，青岛全市大中学校罢课。10日全市市民大会召开，动员全市民众举行示威游行。16日全市各界3万余人举行了青岛历史上规模最大的集会。中共青岛党组织以工人、学生为主体成立了各界外交促进会，继而成立了青岛市工界联合会。9月18日，上海总工会会所被查封，于是在[狄思威路麦加里成立](../Page/狄思威路.md "wikilink")[汪寿华负责的秘密办公机关](../Page/汪寿华.md "wikilink")（直到1927年3月进驻闸北湖州会馆）。上海总工会先后发动了20万人次的总罢工。

全中國陸續出現響應反抗外國在華勢力。各地學生紛紛發動罷課、工人發動罷工。上海等地商人亦罷市支持。提出的要求包括廢除[不平等條約](../Page/不平等條約.md "wikilink")，收回列強在中國的各種特權的。特別是在事件中的英國和日本更倍受針對。[漢口](../Page/漢口.md "wikilink")、[鎮江](../Page/鎮江.md "wikilink")、[九江](../Page/九江.md "wikilink")、[重慶皆有因排擠英人及日人而起的流血衝突](../Page/重慶.md "wikilink")。部份外籍人士受到襲搫，外國使館、商店被搶劫。而英國軍隊則在漢口、九江等地的衝突中向群眾開槍。

[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[國民政府則策動](../Page/國民政府.md "wikilink")[香港及廣州沙面英租界之工人罷工](../Page/香港.md "wikilink")，稱為[省港大罷工](../Page/省港大罷工.md "wikilink")。之後廣州學生、軍人及工人在6月23日遊行，與沙面之英法軍队衝突，約二百中國軍民死傷，稱為[沙基慘案](../Page/沙基慘案.md "wikilink")。

7月23日以大康纱厂工人为首再度形成纱厂同盟大罢工。次日张宗昌率新任胶澳商埠局总办[赵琪从](../Page/赵琪.md "wikilink")[济南赶来青岛](../Page/济南.md "wikilink")，接受日本人和青岛买办商人的收买，于7月26日调集大批军警镇压工人罢工，封闭铁路工会和各纱厂工会，逮捕杀害了中共青島负责人李慰农与胡信之等，镇压工人运动和中国共产党人的活动。一批共产党人、革命志士和工人学生骨干被捕，青岛国共两党组织遭到严重破坏，民众团体全部被取缔，民众的一切自由均被剥夺。中共青岛党组织的活动和工人运动转入了低潮。

## 纪念

### 纪念地

[1965-3_1965年_五卅经历者施小妹给学生讲历史.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1965-3_1965年_五卅经历者施小妹给学生讲历史.jpg "fig:1965-3_1965年_五卅经历者施小妹给学生讲历史.jpg")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:May_Thirtieth_Movement_Art_Wall_on_Wusa_Road,_Suzhou.jpg "fig:缩略图")
1930年代初，[上海公共租界工部局将](../Page/上海公共租界.md "wikilink")[老闸捕房南京路大门堵封](../Page/老闸捕房.md "wikilink")，改由贵州路门口进出\[3\]。原五卅惨案流血地点——老闸捕房南京路大门处改建为商铺，即今南京东路766-772号的大光明钟表店。

1926年5月29日，上海各界人士及人民群眾團體集會遊行，以紀念一年前發生的五卅慘案，並在閘北寶興路方家木橋舉行烈士墓奠基典禮。翌日，[唐駝題字](../Page/唐駝.md "wikilink")：「中華民國十五年五月三十日上海各界全體國民為五卅殉難烈士建築公墓舉行奠基禮紀念，唐駝敬書。」

1932年的[一二八事变中](../Page/一二八事变.md "wikilink")，一幢砖木结构的二层旧式石库门里弄住宅(宝山里2号上海总工会会所)，为日军炮火所毁。

1932年[一二八事变后](../Page/一二八事变.md "wikilink")，又在烈士墓西南建造五卅小学。

1937年[淞沪会战爆发](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，碑亭为炮火所毁。

1938年，日军将五卅烈士墓全部炸毁，部分烈士遗骸被移葬[大场](../Page/大场镇_\(上海市\).md "wikilink")。

1949年以后，老闸区与黄浦区并合，于是将贵州路101号老闸捕房的原址改办培光中学。

1959年，公布为[上海市文物保护单位](../Page/上海市文物保护单位.md "wikilink")。

1960年公布为上海市文物保护单位。

1977年，重新公布为上海市纪念地点。

1980年公布为上海市纪念地点。

1985年，上海市文管会在遗址勒石纪念并举行揭幕仪式。1985年，改为[上海市商业职业技术学校](../Page/上海市商业职业技术学校.md "wikilink")。目前，商职校里仍保留着以前老闸捕房的牢房旧址供人参观。1985年，老闸捕房旧址也被公布为黄浦区文物保护单位。以后在原址另建楼房，现为上海第五衬衫厂仓库及食堂。

五卅惨案的死难者埋葬在闸北宝兴路方家木桥北首（今闸北区广中路668号广中路停车场内），建有正方形的五卅殉难烈士墓碑碑亭，碑上刻有[谭延闿书写的](../Page/谭延闿.md "wikilink")“来者勿忘”四字和[蔡元培撰文的碑文](../Page/蔡元培.md "wikilink")。碑亭顶部四角刻有醒狮雕塑，每个墓顶上刻有雄鸡雕塑。

### 相关纪念物

  - [“五卅”烈士墓遗址](../Page/“五卅”烈士墓遗址.md "wikilink")，位于[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[虹口区](../Page/虹口区.md "wikilink")[广中路街道的新同心路](../Page/广中路街道.md "wikilink")1号处，为[上海市文物保护单位](../Page/上海市文物保护单位.md "wikilink")。
  - [“五卅”运动初期的上海总工会遗址](../Page/“五卅”运动初期的上海总工会遗址.md "wikilink")，位于[静安区](../Page/静安区.md "wikilink")[宝山路街道](../Page/宝山路街道.md "wikilink")[宝山路](../Page/宝山路.md "wikilink")403弄（宝山里）2号。
  - [五卅演讲厅](../Page/五卅演讲厅.md "wikilink")，位于[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[镇江市](../Page/镇江市.md "wikilink")[润州区云台山南面的](../Page/润州区.md "wikilink")[伯先公园内](../Page/伯先公园.md "wikilink")，为[五卅运动期间镇江各界为纪念](../Page/五卅运动.md "wikilink")[五卅惨案而建的一座公共演讲厅](../Page/五卅惨案.md "wikilink")。
  - 五卅路与纪念碑，位于江苏省[苏州市](../Page/苏州市.md "wikilink")[姑苏区](../Page/姑苏区.md "wikilink")。五卅运动爆发后，当时苏州各界人士为纪念这一事件，在皇废基修建了一条马路，称为五卅路，并竖起两块界石。1985年为纪念五卅运动60周年，将五卅路界石移至五卅路中段民治路口，并镌刻一纪念碑\[4\]\[5\]。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [中央研究院數位典藏資源網：五卅慘案](http://digiarch.sinica.edu.tw/content.jsp?index_info_id=134&option_id=1891)
  - [青岛市志·历史沿革·北洋政府统治时期](https://archive.is/20121129041147/http://202.110.193.6/shizhi.nsf/e5a3698d23c39a9248257154002d7325/73cc05881090620d48256c0f000e88a1?OpenDocument)
  - 邓中夏：《[中国职工运动史·第十二章
    “五卅”运动](http://www.marxists.org/chinese/dengzhongxia/1930book/marxist.org-chinese-gong-1930-12.htm)》,1930年

## 参见

  - [1925年中国](../Page/1925年中国.md "wikilink")：[省港大罢工](../Page/省港大罢工.md "wikilink")、[沙基慘案](../Page/沙基慘案.md "wikilink")
  - [蔣經國](../Page/蔣經國.md "wikilink") （參與者之一）

{{-}}

[Category:1925年中国政治](../Category/1925年中国政治.md "wikilink")
[Category:1925年上海](../Category/1925年上海.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期政治事件](../Category/中华民国大陆时期政治事件.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期社會運動](../Category/中華民國大陸時期社會運動.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期的騷亂或暴動](../Category/中華民國大陸時期的騷亂或暴動.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期屠杀事件](../Category/中华民国大陆时期屠杀事件.md "wikilink")
[Category:青岛历史](../Category/青岛历史.md "wikilink")
[Category:反英情绪](../Category/反英情绪.md "wikilink")
[Category:中华民国反日情绪](../Category/中华民国反日情绪.md "wikilink")

1.
2.  [上海文物博物馆志 \>\> 第一编文物古迹 \>\> 第四章革命史迹 \>\> 第四节
    五卅运动史迹](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node4467/node20332/node20380/node63792/userobject1ai15786.html)
3.  [上海文物博物馆志 \>\> 第一编文物古迹 \>\> 第四章革命史迹 \>\> 第四节
    五卅运动史迹](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node4467/node20332/node20380/node63792/userobject1ai15786.html)
4.  [五卅路纪念碑](http://www.ylj.suzhou.gov.cn/Article/899)
5.  [五卅路86年前的一块丰碑（图）](http://news.2500sz.com/news/szxw/2011/5/3/944624.shtml)